\subsection{Méthodologie}

GAMMA Logistics adopte la méthodologie SCRUM pour la gestion du projet, couplée à l'artisanat logiciel.

\subsubsection{SCRUM}

\paragraph*{}
%roadmap

Globalement, la méthodolgie \Gls{agile}, SCRUM, regroupe trois rôles:


\subparagraph*{Le Product Owner:}
Il indique les livraisons importantes à l'équipe de développement, et s'assure qu'elle offre sa meilleure valeur possible

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{scrum_product_owner}
    \caption{Rôles du Product Owner}
\end{figure}

\subparagraph*{Le Scrum Master:}
Il aide le Product Owner à définir la valeur, l'équipe de développement à fournir de la valeur et l'équipe Scrum à s'améliorer

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{scrum_master}
    \caption{Rôles du Scrum Master}
\end{figure}


\subparagraph*{L'Equipe de développement:}
Elle est chargée de transformer les besoins définis par le Product Owner en fonctionnalités opérationnelles et utilisables.
L’équipe peut être constituée de plusieurs profils (développeur, graphiste, architectes, etc.) en fonction des besoins.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{scrum_dev_team}
    \caption{Rôles de l'équipe de dévelopement}
\end{figure}


Nous étions dans l'équipe de développement, à la charge de la conception et réalisation de l'application web GAMMA .


\paragraph*{}
SCRUM associe à ces rôles cinq évènements:

\begin{itemize}
    \item  Sprint : il s'agit d'une période (de 2 à 4 semaines) pendant laquelle une version terminée et utilisable du produit est réalisée
    \item  Sprint Planning: lors de cette réunion, les tâches à accomplir pendant le Sprint sont déterminées par l'ensemble de l'équipe
    \item  Daily Scrum: cette réunion quotidienne de 15 minutes maximum permet à l'équipe de synchroniser ses activités et de faire un plan pour les prochaines 24 heures.
    Le Daily a lieu à la même heure et au même endroit chaque jour.
    Chaque membre de l'équipe de développement doit répondre à ces trois questions: Qu'est-ce qu'il a réalisé la veille ?
    Qu'est-ce qu'il va accomplir aujourd'hui ?
    Quels sont les obstacles qui le retardent ?
    \item  Sprint Review : Une fois le Sprint terminé, l'équipe Scrum et les parties prenantes se réunissent pour valider ce qui a été accompli pendant le Sprint.
    Cette réunion dure 4 heures maximum
    \item  Sprint Retrospective : l'équipe passe en revue le Sprint terminé afin de déterminer ce qui a bien fonctionné et ce qu'il faut améliorer
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{scrum_flow}
    \caption{Différents évènements Scrum}
\end{figure}

\noindent Du fait de la dispersion géographique de certains membres de l'équipe à des fuseaux horaires difficiles, une version allégée des Daily Scrum avait lieu tous les lundis, mercredis et vendredis à 20h30 UTC.
Les Sprint Planning, Review et rétrospectives avait lieu les samedis à 10h UTC, le cas échéant .

\subsubsection{Software Craftsmanship}

\paragraph{}
En théorie, nous voulons tous avoir un logiciel GAMMA avec des standards de haute qualité.
Mais en pratique, nous savons que c’est quelque chose de difficile à atteindre, notamment à cause des paramètres d’urgence et les demandes de changements.
Il faut donc un rigeur dans le développement logiciel;
c'est là qu'intervient le Software Craftsmanship.


Le Software Craftsmanship, ou artisanat logiciel, met l’accent sur l’adoption systématique de bonnes pratiques techniques dans le développement.
L’approche Scrum a un taux de réussite plus élevé que les autres approches, mais malgré tout, un grand nombre de projets Agile peuvent avoir une qualité médiocre sur les livrables.
Scrum n’y prête pas une attention particulière ;
c’est de là que naît le software craftsmanship ou artisanat logiciel.

\paragraph{}
Voci des principes fondammentaux du Software Craftsmanship que nous suivont durant le développement de GAMMA:

\begin{itemize}
    \item Définir et appliquer des normes de codage: consiste à définir un ensemble de directives, de meilleures pratiques, de styles de programmation et de conventions auxquels tous les développeurs devraient adhérer.
    L’application et la vérification de la norme de codage à l’aide d’un outil par exemple, (Eslint, dans le monde web) sont essentielles pour ce processus

    \item Mettre en place une analyse statique du code: L’utilisation d’outils qui analysent le code sans exécuter le programme permet de comprendre la structure du code et contribue également à garantir que le code respecte les normes industrielles et les meilleures pratiques.
    SonarQube est un bon choix pour effectuer cette analyse

    \item Automatiser les tests: une décision qui demande plus de courage et implique un effort plus important.
    Elle comporte également un certain risque : Si elle n’est pas réalisée correctement, elle peut échouer.

    \item Utilisez la conception pilotée par le domaine : \acrshort{ddd}: La conception pilotée par le domaine (DDD) consiste à développer d’une manière qui se rapproche le plus possible des processus et entités du monde réel.
    Outre la capture du modèle de domaine en termes très clairs et l’intégration du modèle dans le code, la DDD propose également une série de bonnes pratiques et de patrons (comme les patrons de service, de référentiel et de fabrique) qui sont très utiles pour générer un code soigné et ordonné

    \item programmation en binôme: diminue la procrastination et la perte de concentration, ce qui tend à augmenter la productivité.
    C'est la méthode d’intégration des stagiaires la plus rapide par rapport à l’approche d’apprentissage habituelle : “veuillez lire la documentation et regarder le code”.
    Elle doit surtout être utilisée lorsque le problème, l’algorithme ou l’aspect particulier du code auquel on est confronté est difficile.


    \item Exploitez pleinement le potentiel du développement en Agile: il s’agit notamment de la refactorisation de l’ancien code, du \acrshort{tdd}, de l’intégration continue.
\end{itemize}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{craftsmanship}
    \caption{Principes du Software Craftsmanship}
\end{figure}